\chapter*{Agradecimientos}

En primer lugar, me gustaría dar las gracias a mi familia por el apoyo que me ha dado a lo largo de este tiempo. Todos ellos han mostrado interés por el trabajo y lo han hecho más llevadero. Sobre todo quiero mencionar a mis padres y a mi hermana, los cuales me han animado, me han dado todo su cariño, y me han ayudado en los momentos más difíciles, pues sin ellos no hubiese sido posible conseguirlo.\\

Gracias a José María y a Fran, por su dedicación y apoyo durante todos estos meses de desarollo del trabajo, por los ánimos, por su paciencia, por sus ideas y su ayuda. Y por supuesto, por haberme transmitido su pasión por la visión artificial, la robótica y la investigación.\\

Por otro lado, quiero dar las gracias a mis compañeros de la universidad que me han animado durante todos estos años y han compartido conmigo el estrés de los exámenes: Nuria, Irene, Carolina, Fran, Aitor, Carlos, Nacho, Miguel Ángel, Celia, etc. Además, gracias a mis amigos que me han apoyado durante tantos años en los buenos y los malos momentos: Marcos, Nerea, Lizaveta, Chaimae, Laura, Manal, Marian,  Isabella, etc.\\

Por último, no puedo olvidarme de dar las gracias al CNAH, no solamente por la natación, sino sobre todo por la gente que lo forma, especialmente el equipo femenino. Gracias a las más jóvenes del equipo, por sacarme una sonrisa en todo momento. A las mayores: Jessi, Concha, María, Elena y Laura, que me han hecho desconectar cada día del estrés y pasármelo como nunca. No puedo olvidarme, de Manolo Revilla, que desde que llegué al club me ha tratado como una amiga y se ha procupado por mí.\\


\begin{flushright}
	\emph{¡Muchas gracias a todos!}
\end{flushright}